
\chapter{Diseño}
\label{cap:diseño}
\chapterquote{The Grid. A digital frontier. I tried to picture clusters of information as they moved through the computer. What did they look like? Ships, motorcycles? Were the circuits like freeways? I kept dreaming of a world I thought I'd never see. And then, one day I got in...}{Kevin Flynn, TRON}

Para el diseño del proyecto se decidió usar una aplicación web. Esto permite crear una aplicación modular que no es necesario instalar ni actualizar en cada puesto, con alta usabilidad y con un manejo de datos centralizado. Durante la fase de concepción se exploraron varias posibles tecnologías, tales como Spring MVC \citep{spring}, Ruby \citep{ruby} frameworks tanto para el frontend como el backend. También se exploraron soluciones separadas como React \citep{react} o Angular \citep{angular} para el frontend y Express \citep{express} o Sails \citep{sails} para el backend.
Para la persistencia de la información se estudiaron las dos ramas principales de bases de datos, sql y nosql. Para sql se consideraron diferentes tecnologías tales como postgreSQL \citep{postgresql} o MySQL \citep{MySQL}. En cuanto a las bases de datos nosql se consideraron Cassandra \citep{cassandra} y MongoDB \citep{mongodb}.

A continuación explicaremos mas en detalle las tecnologías estudiadas con sus ventajas y desventajas.

\subsection*{Tecnologías mixtas}

Las tecnologías mixtas consideradas para proporcionar tanto el frontend como el backend a la vez han sido Spring ó Ruby. Usar una única tecnología para frontend y backend es una gran ventaja en simplicidad, pero a su vez esto también limita su utilidad para ciertas partes de nuestra aplicación. Por ejemplo, el corrector de código, si va a ser realmente interactivo, tiene que ejecutarse en el frontend en forma de JavaScript.

Ruby Es una tecnología popular para la web, con similitudes respecto a  Perl y Python, y dispone de un entorno para desarrollo web llamado Rails \citep{rails}. Esta tecnología fue descartada por el lenguaje usado dado que no se tiene conocimiento del mismo y aprender un lenguaje completamente nuevo costaría un tiempo del que no se dispone.

Spring MVC por el contrario esta basado en Java, que es uno de los lenguajes más populares del momento. 
Se descarto su uso aun siendo una tecnología ya conocida en la carrera, ya que se prefería usar un único lenguaje de programación para todo el proyecto (JavaScript), así como explorar nuevas tecnologías sobre este lenguaje.

\subsection*{Frontend}

El frontend es la parte visible de la web, con la que interactúan los usuarios a través de sus navegadores. Para el frontend se pusieron sobre la mesa dos tecnologías sobre NodeJS muy populares hoy en día: React \citep{react} y Angular\footnote{Ver estadísticas en lambdatest \citep{estfront}}. Ambas son muy similares y la vez muy diferentes, la principal diferencia es que mientras React es solo una librería de JavaScript, Angular es un framework completo. Ambos se basan en JavaScript, pero Angular va un paso mas allá y usa TypeScript \citep{TypeScript} que es un superconjunto de JavaScript que esencialmente añade tipos estáticos y objetos basados en clases.
Ambos son grandes tecnologías y con una popularidad similar, y ambas habrían sido válidas para nuestras necesidades.
Nos hemos decantado por el uso de Angular, ya que por motivos laborales es una tecnología ya conocida y no requiere de un proceso de aprendizaje tan extenso como React.

\subsection*{Backend}

El backend es la parte del sistema que da soporte al frontend, contiene la lógica de aplicación, y accede y gestiona los datos de la aplicación y su persistencia. Para el desarrollo del backend se propuso el uso de Sails \cite{sails_tutorial}, un framework basado a su vez en el framework Express, al que añade varias capas de abstracción para hacer un desarrollo más fácil. Entre otras cosas posee un ORM%
\footnote{Técnica de programación para convertir datos entre el sistema de tipos utilizado en un lenguaje de programación orientado a objetos y la utilización de una base de datos relacional como motor de persistencia.Ver ORM \citep{orm}.}%
, métodos para crear APIs RESTful%
\footnote{La transferencia de estado representacional o REST es un estilo de arquitectura software para sistemas hipermedia distribuidos. Ver \citep{rest}.}%
y soporte para manejar peticiones en tiempo real gracias a \texttt{Socket.io} \citep{socketio} \footnote{Permite recibir peticiones de forma asíncrona del servidor, sin que éste tenga que esperar a recibir una petición antes de poder informar de nuevos eventos.}%
.
Aunque Sails ofrece ciertas ventajas a la hora del desarrollo ,se decidió no usarlo dado que las ventajas que nos pude proporcionar no supera la necesidad que crearía de aprender a manejar una tecnología nueva.
Por las razones anteriores se ha decidió usar el framework Express directamente, dado que se conoce ya su manejo por su uso durante la carrera en distintas asignaturas.

\subsection*{Elección del modelo y almacén de datos}
En la elección de un sistema de persistencia de la información se barajó  almacenar los datos tanto en una base de datos SQL como en un almacén noSQL, y dentro de cada una varias opciones de implementación de cada una.

\subsubsection*{noSQL}
Los almacenes de datos noSQL difieren de las bases de datos tradicionales en diferentes aspectos importantes, como que los datos almacenados no requieren estructuras fijas o no garantizar completamente las propiedades ACID (atomicidad, consistencia, independencia y durabilidad); o que no usan SQL para consultas.
Para nuestra aplicación se han estudiado dos almacenes de datos noSql, Cassandra y MongoDB. Ambas son similares sus principales diferencias son que Cassandra se basa en un modelo clave/valor y MongoDB esta orientada a documentos de esquema libre usando un formato propio de documento llamado BSON, que es una versión más eficiente (pero menos legible) de JSON.

En términos generales se rechazo este tipo de base de datos dado que su mayores ventajas que son, la agilidad, la escalabilidad y la capacidad de procesar grandes cantidades de datos, no superan las ventajas en cuanto a la consistencia y potencia del lenguaje sql que ofrecen las bases de datos sql clásicas, que en nuestro caso particular son mas necesarias por el trato a la información que necesitamos dar.

\subsubsection*{SQL}
Las bases de datos relacionales que se han estudiado para implementar la persistencia son PostgreSQL y MySQL Community Server, por tener ambas una gran base instalada y ser de código abierto%
\footnote{Técnicamente, MySQL, tras su adquisición por Oracle, no es 100\% código abierto (aunque el Community Server sí lo es). No obstante, sería equivalente usar MariaDB, que es una versión que sí es completamente abierta y mantiene muy buena compatibilidad}%
. Para nuestro propósitos ambas son validas.
Se he decidido usar MySQL dado que ya es conocida con anterioridad por asignaturas de la carrera y experiencia personal.

\subsection*{Tecnologías elegidas}
Tras explorar las posibles soluciones citadas anteriormente, se ha decidido usar:
\begin{description}
\item[Frontend] Angular en su ultima versión estable (8.2.x)
\item[Backend] Express sobre NodeJS
\item[Persistencia] MySQL ó MariaDB
\end{description}

\section*{Diseño  del frontend con Angular}
Angular es un framework para aplicaciones web desarrollado en TypeScript, de código abierto, mantenido por Google, que se utiliza para crear y mantener aplicaciones web de una sola página. Su objetivo es aumentar las aplicaciones basadas en navegador con capacidad de Modelo Vista Controlador (MVC).

La biblioteca lee el HTML que contiene atributos de las etiquetas personalizadas adicionales, entonces obedece a las directivas de los atributos personalizados, y une las piezas de entrada o salida de la página a un modelo representado por las variables estándar de JavaScript \citep{JavaScript}.

Angular se basa en \emph{componentes}, cuyas propiedades son usadas para hacer el una ligadura (\emph{binding}) de datos entre los servicios expuestos por el backend y la interfaz. En dichas clases tenemos tanto propiedades (variables) como métodos (funciones a llamar).

\section*{Diseño del backend con ExpressJS}
Express es una infraestructura de aplicaciones web NodeJS \citep{Nodejs} mínima y flexible que proporciona un conjunto sólido de características para las aplicaciones web y móviles. Este se puede expandir mediante componentes que permiten realizar múltiples funciones.
Con esta base nos proporciona una plataforma en la que basar nuestro servicio que alimentara el frontend de Express así como recibir datos del mismo para realizar las acciones necesarias.

\section*{Persistencia de la información}
La persistencia de la información se realizara mediante el uso de una base de datos con la tecnología MySQL. La integración con la aplicación se realizara mediante el uso de la librería de NodeJS llamada Knex \citep{knexjs}, la cual nos permite integrar en el código la creación del esquema de tablas y las peticiones a la BBDD, y proporcionando múltiples herramientas que facilitan el uso de la persistencia en la aplicación.

\section{Usuarios}

Los usuarios de nuestra aplicación están divididos en tres tipos.
\begin{description}
\item[Administradores] Su principal función es la del mantenimiento de la aplicación, Pueden crear asignaturas así como dar de alta a los profesores en la aplicación.
\item[Profesores] Pueden gestionar las asignaturas, junto con sus tareas y sus entregas.
\item[Alumnos] Pueden ver las asignaturas, tareas y entregas a los que estén vinculados mediante un equipo.
\end{description}

Los profesores pueden tener varias asignaturas, y una misma asignatura tener varios profesores. Estos vincularán a los alumnos a los equipos de la asignatura. Idealmente, estos datos provendrían de una integración con el sistema de gestión académica donde se instale \app; no obstante, en el diseño inicial, hemos considerado esta integración como no-prioritaria.

\section{Asignaturas, grupos, tareas, envíos}

Junto con los usuarios de distinto tipo, las \emph{asignaturas}, \emph{tareas} y \emph{envíos} constituyen el núcleo principal de la aplicación. Esto comprende la gestión de estos tres elementos, incluyendo tanto su creación y modificación como su eliminación. 
la implementación de las asignaturas está dividida en dos partes:
\begin{enumerate}
\item La asignatura en sí, que comprende su código de asignatura, su abreviatura, nombre, y otras propiedades, especificadas por los administradores del servicio. Por ejemplo, para la asignatura \emph{Estructura de Datos y Algoritmos}, la abreviatura podría ser \emph{EDA} y el código GEA \emph{803210}.
\item Los \emph{grupos} de la asignatura específicos que crea y gestiona cada profesor: el curso al que pertenece, la clase/grupo al que va a estar asignada, etcétera. Por ejemplo, un profesor puede ser responsable del grupo \emph{A2} de la asignatura anterior.
\end{enumerate}

Una vez creada una asignatura se le pueden añadir \emph{tareas} con un nombre, una descripción y una fecha de entrega. Por defecto se crean desactivadas y el profesor puede activarlas y desactivarlas a su discreción. Cuando el profesor considere, puede iniciar la corrección de una tarea subiendo al servidor un fichero con la estructura dada por la plataforma moodle para tareas, en su versión 3.4 (fichero \emph{.zip} con carpetas, cada una con el nombre del alumno y equipo que la entrega; y en el interior de estas un \emph{.zip} con la entrega). Para poder asignar la entrega a un equipo, el fichero zip de la entrega tiene que contener en el nombre el id del equipo al que pertenece.
Una vez subido este fichero, se generan de forma automática los envíos y sus correcciones pertinentes; y el profesor puede ya activar la función de revisión ínter-pares.
Los envíos son una colección de equipos y sus entregas. En cada uno se tendrá acceso a la información del equipo al que pertenece y la información del equipo de corrección ínter-pares, así como las correcciones asociadas. El profesor siempre tendrá una corrección, y en caso de estar activada la corrección ínter-pares también se podrán ver. los profesores podrán visualizar todas las correcciones, pero solo podrán modificar las propias, mientras que los alumnos solamente podrán ver aquellas en que estén implicados, y modificar aquellas en las que sean correctores ínter-pares, en caso de que esta opción sea activada por el profesor. 

Cada corrección puede tener tres estados.
\begin{description}
\item[Nueva] Si no se ha tocado desde su creación
\item[En proceso] Si ya se ha accedido al código
\item[Finalizada] Una vez se ha terminado de corregir y se ha generado el informe de corrección
\end{description}

Si el estado es \emph{en proceso} o \emph{finalizado} se muestra un resumen de la corrección con el total de ficheros comentados, y el número total de comentarios; y si se desea, aparecerán estas mismas cifras desglosadas por fichero. También dependiendo del estado y el usuario, se mostraran las distintas acciones posibles:
\begin{description}
\item[Editar corrección] Ver el código de las correcciones, con la posibilidad de modificarlas
\item[Ver corrección] Ver el código y las correcciones ya realizadas
\item[Finalizar corrección] Da por finalizada la corrección, y genera el PDF con el informe de corrección
\item[Ver PDF] Solo accesible con la corrección finalizada. Devuelve un PDF con la corrección para imprimir o subir, como feedback, al Campus Virtual. 
%MFM - El PDF incluye un enlace para saltar directamente a la corrección en el sistema.
\end{description}

\section{Sistema de corrección}

Para la corrección del código asociado a una practica, se ha elegido como base la librería CodeMirror \citep{CodeMirror}. Esta librería nos permite mostrar ficheros de código de una forma en que se pueden diferenciar fácilmente las diferentes partes del mismo, ya que soporta realzado de sintaxis mediante colores y fuentes (\emph{syntax highlighting}). También permite, entre otras cosas, la gestión de temas (por ejemplo, para elegir entre claro y oscuro); o la posibilidad de permitir modificar el contenido, o acceder en modo solo lectura. Sobre esta librería será necesario añadir funciones para gestionar comentarios, ya que no encontramos ninguna librería abierta que tuviese toda la funcionalidad necesaria.

Junto con este visor de código, se implementará un árbol de ficheros que nos permite seleccionar sobre los ficheros disponibles de una corrección aquel que queremos visualizar a la hora de generar comentarios o correcciones%
\footnote{Para realizar correcciones se usa la misma base que un comentario pero modificando el código seleccionado, por lo que para abreviar solo usaremos la palabra comentarios para referirnos a las dos opciones} %
.%
Para facilitar el desarrollo de la funcionalidad relativa a la gestión de comentarios sobre CodeMirror, nos decantamos por usar jQuery \citep{jquery}.

\subsection*{Creación, modificación y eliminación de comentarios}

Para diseñar esta parte lo primero que se hizo fue estudiar el código que genera de forma automática la librería \texttt{CodeMirror}, con esto pudimos saber que etiquetas de html nos eran útiles a la hora de insertar nuestras funciones.
Para poder realizar estas funciones se ha decidió usar los números de linea que se muestran en el visor, usando un sistema de selección única o multilinea, con una selección ya realizada o un comentario ya existente y mediante el botón derecho del ratón se abrirá un menú contextual(\texttt{ContextMenu}) que nos dará las diferentes opciones disponibles.
Para la creación o edición de un comentario se ha optado por el uso de una ventana modal que nos permita insertar o modificar los elementos de un comentario.
También se permitirá el borrado de comentarios, mediante el menú contextual o en la ventana de edición.

\section{Corrección ínter-pares (peer review)}
La corrección ínter-pares o peer review consiste principalmente en que un alumno o grupo de alumnos (equipo) corrija la entrega de otro alumno o equipo.
Este tipo de corrección favorece entre otras cosas la mejora de la comprensión del código, la capacidad de pensar, al ver diferentes soluciones a un mismo problema o la capacidad de autocrítica al comparar su código con el de otros compañeros.
Este sistema de corrección es completamente opcional, el profesor puede activarlo y pararlo a su discreción. Cuando es activado el sistema genera de forma aleatoria una combinación aleatoria de entrega/equipo partiendo la de la base de que un equipo no puede corregir su propia practica. Esta asignación es secreta por lo que los alumnos no pueden conocer a quien están corrigiendo, ni quien les corrige a ellos, Solo el profesor ve esta información, quedando en su mano comunicársela a los alumnos o no. Los profesores no pueden cambiar dichas correcciones aunque si pueden visualizarlas, para un mayor control sobre las mismas.

%MFM - aquí puedes comentar qué habrías querido montar para la parte de poner notas y/o contestar, como receptor de éstas, que algo te parece injusto

\section{Alcanzando los objetivos}

El apartado anterior ha estudiado las tecnologías disponibles. Este apartado se centra en cómo lograr los objetivos planteados al comienzo del trabajo.

\subsection[O1: Corrección de entregas]{O1: Corrección de entregas de prácticas de código} \label{subsec:O1}

\begin{quote}\textit{%
Mediante el uso de la aplicación los profesores podrán corregir el código de las prácticas entregadas de los alumnos, pudiendo realizar comentarios y correcciones de código sobre la misma que luego mediante un informe generado el alumno podrá ver las mismas.%
}\end{quote}
%

\subsubsection*{Ver el código}

En nuestra aplicación este objetivo se verá reflejado en el componente \texttt{Codemirror}, que incluirá  el visor de código, la gestión y visualización de los comentarios realizados, y una representación del árbol de directorios y ficheros asociados a la corrección. Todo lo anterior tendrá su reflejo en el servidor del backend, con el controlador correspondiente. 

\subsubsection*{Realizar comentarios y correcciones}

Esta herramienta permite al profesor realizar comentarios y correcciones%
\footnote{Los comentarios y la correcciones van unidas, pero mientras que un comentario puede no incluir una corrección del código, las correcciones sí deben incluir obligatoriamente un comentario explicativo}%
sobre una o varias líneas de un fichero.

Podrá crear, modificar y eliminar comentarios y correcciones, siempre que no se haya enviado ya la corrección: una vez enviada quedará bloqueada la corrección de dicha practica.

En la vista podrá ver los comentarios y correcciones ya realizados así como ver de forma sencilla y rápida tanto los comentarios como las correcciones sobre el propio código.

Una vez finalizados los cambios el profesor podrá generar el informe de corrección que se enviara al/los alumno/s.

\subsubsection*{Generar informe pdf}
Mediante esta herramienta se generara un fichero pdf estructurado con todos los comentarios y correcciones de todos los ficheros que contenga la practica.
Este a su vez sera enviado al/los alumno/s responsables de la practica.
En nuestra aplicación este objetivo se ve reflejado en el componente \texttt{Corrections} en el cual se puede finalizar la corrección la cual da lugar a la generación del informe

\subsection{O2: Integración con Campus Virtual}\label{subsec:O2}

Para que el profesor pueda descargar las practicas entregadas en el campus virtual (moodle) y cargarlas en la aplicación de forma rápida y sencilla, permitiremos la carga directa de estos ficheros .zip en la aplicación.

EL profesor tendrá la posibilidad de cargar un conjunto de ellas o una entrega especifica si ya se ha cargado un conjunto previamente, tendiendo como referencia el nombre del archivo de la entregar que tendrá que ser igual al código distintivo del alumno o grupo que la entrega, de forma interna se distribuirán entre los alumnos y/o grupos.
En nuestra aplicación este objetivo se ve reflejado en el componente \texttt{Assignments} en el cual se puede subir el fichero comprimido y genera la entregas y correcciones pertinentes.

\subsection{O3: Alumnos pueden ver sus correcciones}\label{subsec:O3}

Los alumnos podrán ver los comentarios y correcciones hechas por el profesor. Con esto se creara un sistema de interacción entre el profesor y el alumnado, mejorando la comunicación entre ambos. Esto sera posible una vez la fecha de entrega de la practica en cuestión termine y esta haya sido corregida por el profesor, también en el caso de tener activada la opción del revisión ínter-pares estos podrán ver la correcciones hechas por sus compañeros.

En nuestra aplicación este objetivo se ve reflejado en el componente \texttt{Submissions} en el cual los alumnos pueden ver sus correcciones y las que tengan que realizar.

\subsection[O4: Gestión de asignaturas, tareas y entregas]{O4: Capacidad por parte de los profesores de gestionar las asignaturas, tareas y entregas}\label{subsec:O4}
Los profesores podrán gestionar las asignaturas, podrán crearlas y modificarlas ademas de activarlas y desactivarlas. Esta tiene como base un código de asignatura y un nombre para diferenciarlas del resto de asignaturas con un mismo código. Cada asignatura tendrá asignada una serie de equipos formados por alumnos los cuales podrán ser gestionados también por los profesores.
Las tareas estarán asignadas a una asignatura y podrán ser creadas y modificadas ademas de activadas y desactivadas. También una vez subidas las correcciones podrá activarse la corrección ínter-pares para la misma.
A su vez las tareas tendrán entregas (una por equipo) que tendrán correcciones, una para el profesor y en caso de estar activada la corrección ínter-pares la generada para el alumno al que le corresponda corregir.

En nuestra aplicación este objetivo se ve reflejado en varios componentes, las asignaturas y los equipos asociados se gestionan en el componente \texttt{Subjects}, las tareas podrán ser gestionadas en el componente \texttt{Assignments}, mientras que las entregas y las correcciones podrán ser gestionadas en el componente \texttt{Submissions}.

\subsection[O5: Gestión de la plataforma]{O5: Capacidad por parte de un administrador o administradores de gestionar la plataforma de manera sencilla}\label{subsec:O5}
En nuestra aplicación tendremos un usuario especial con la capacidad de gestionar ciertos aspectos.Estos son la el mantenimiento de los códigos de asignatura, el mantenimiento de los periodos lectivos y la creación de profesores.
En nuestra aplicación este objetivo se ve reflejado en los componentes \texttt{adminUsers} y \texttt{adminCodes}, los cuales solo son accesibles mediante un usuario de tipo administrador.
El componente \texttt{adminUsers}, permitirá la gestión de los tres tipos de usuarios (alumnos, profesores y administradores), estos se podrán crear, modificar y cambiar su contraseña, adicionalmente se les podrá activar o desactivar la cuenta, permitiendo de esta manera controlar quien tiene acceso a la aplicación.
El componente \texttt{adminCodes} permitirá la gestión de los elementos relacionados con las asignaturas, estos son la gestión de los códigos de asignatura y la gestión de los cursos.
Los códigos de asignatura son el núcleo que posteriormente los profesores usaran para crear sus grupos, estos se podrán crear y modificar.
Los cursos se compondrán de una edición, por ejemplo, 2018/2019 y un estado, este marcara que cursos estarán activos y cuales solo se podrán visualizar. 

\subsection{O6: Revisión entre pares de alumnos}\label{subsec:A1}

Los alumnos mediante sorteo aleatorio podrán realizar correcciones sobre las practicas de otros compañeros. Esto proporciona otra herramienta de aprendizaje, permitiendo a los alumnos ver el trabajo de sus compañeros y aprender de sus aciertos y errores. Esta funcionalidad esta sujeta a la decisión del profesor que puede activarla o desactivarla según quiera.

En nuestra aplicación este objetivo se ve reflejado en el componente \texttt{Submissions} en el cual los alumnos pueden ver las correcciones que tengan que realizar.

\subsection{O7: Evaluación de revisiones así realizados}\label{subsec:A2}

Los alumnos podrán emitir su valoración sobre el trabajo de otros alumnos esta parte va ligada a la revisión ínter-pares. Cuando los alumnos finalicen una corrección se les mostrara la opción de asignarle una valoración al trabajo corregido,E siendo solo visible por el profesor.

Esto se vera reflejado mediante una ventana modal para los alumnos en la que se les solicitara dar la valoración, y en el caso de los profesores se vera un campo informado con dicha nota en la \texttt{corrección} dentro de la \texttt{entrega}.

\clearpage
\section*{Relación de objetivos y componentes}

\begin{table}[h]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{lll}
\hline
Objetivo & Descripción & Componentes \\ \hline
\multirow{2}{*}{O1} & \multirow{2}{*}{Corrección de entregas de prácticas de código} & CodeMirror \\
 &  & Submissions \\
O2 & Integración con Campus Virtual & Assignments \\
\multirow{2}{*}{O3} & \multirow{2}{*}{Capacidad por parte de alumnos de ver sus correcciones} & Codemirror \\ \cline{3-3} 
 &  & Submissions \\ \cline{1-2}
\multirow{3}{*}{O4} & \multirow{3}{*}{Capacidad por parte de los profesores de gestionar las asignaturas, tareas y entregas} & Subjects \\
 &  & Assignments \\
 &  & Submissions \\
O5 & Capacidad por parte de un administrador o administradores de gestionar la plataforma de manera sencilla & RootManager \\
\multirow{2}{*}{A1} & \multirow{2}{*}{“Peer review” entre alumnos} & Assignments \\
 &  & Submissions
\end{tabular}%
}
\caption{Relación de Objetivos y componentes}
\label{tab:rel_objetivos}
\end{table}

\section{Plan de implementación}

Se parte de un diseño y desarrollo con una duración máxima de 12 meses, planificado para una entrega en la convocatoria de septiembre de 2019, con reuniones de coordinación bisemanales, iterando sobre prototipos desde el momento en que se seleccionen las tecnologías a usar.

Se trabaja sobre un repositorio Git para código y documentación, incluida esta memoria, con actas de reuniones mantenidas en un sistema de documentos compartidos (Google Drive), y donde se documenta el progreso y se apuntan los objetivos a conseguir de una reunión a la siguiente.

A continuación mostramos el diagrama de Gantt correspondiente al plan de implementación:

\clearpage
\begin{figure}[th!]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=1.0\textwidth , height= .7\textheight]{Imagenes/Bitmap/dg_red_3.png}
    \caption{B. Esquema de red}
    \end{center}
\end{figure}
\subsection{Diagrama de Gantt}
\begin{landscape}
\begin{figure}[b]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=1.6\textwidth , height= 1.0\textheight , scale=3]{Imagenes/Bitmap/dg_gantt.png}
    \caption{Diagrama de Gantt}
    \end{center}
\end{figure}
\pagebreak
\begin{figure}[b]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=1.8\textwidth, height= 1.0\textheight]{Imagenes/Bitmap/dg_gantt_2.png}
    \caption{Diagrama de Gantt (continuación)}
    \end{center}
\end{figure}
\end{landscape}

\section{Diseño de navegación}
Diagrama de relación entre los componentes de nuestra aplicación.
\begin{figure}[ht]
    \begin{center}
    \includegraphics[width=.9\textwidth]{Imagenes/Bitmap/compo_schema}
    \caption{Esquema de relación entre los componentes}
    \end{center}
\end{figure}